
\capitulo{Servicios de la Base de datos}

Uno de los objetivos de un sistema informático es poder prestar servicios a
personas que tengan una necesidad, es decir, una aplicación busca prestar
funcionalidades que permitan a los usuarios realizar ciertas acciones dentro
del sistema.

En un proyecto hay varios componentes, los cuales individualmente o en conjunto
pueden prestar funcionalidades específicas que proporcionan servicios a los
usuarios. En OurEvent los servicios están presentes tanto en la aplicación como
en la base de datos, aunque mayormente en esta última, esto es posible gracias a
la manipulación del gestor de base de datos, que en este proyecto es PostgreSQL.
Por ende analizar la base de datos por secciones funcionales respecto a un
ámbito, es una forma eficaz para detectar los servicios prestados al usuario.
Para llevarlos a cabo se manipula la base de datos a través de consultas en
lenguaje SQL, además de triggers y procedimientos almacenados para algunas
consultas, que pueden ser escritas en algún tipo de lenguaje que soporta el
gestor de base de datos, para esta ocasión se usará Python (Ver Capítulo
Determinación y justificación de motor de base de datos). 

A continuación se exponen los servicios encontrados en la base de datos del
proyecto OurEvent y que son otorgados a través de su aplicación web.

\newpage
Servicio de Formación de evento: este servicio permite al organizador, poder 
crear un evento con varias características que facilite la realización de este. 
En concreto se facilita la inclusión de uno o varios lugares en donde llevar
a cabo el evento, incluso que este sea virtual, además de poder contratar 
recursos que sean necesarios para la gestión de tal evento. 
Por otra parte el sistema le asignará productos automáticamente cuando se 
cumplan ciertas condiciones respecto del auspiciador, dándole al organizador la 
opción de admitir este producto o no, dependiendo del enfoque o características 
de su evento. También el organizador podrá editar su evento debido a 
circunstancias que él sienta que sea necesario, y es quien especifica cuando se 
realiza, si es para mayoría de edad o no, el tipo de evento que es, junto a los 
elemento ya mencionados. Una vez creado un evento, quedará a la espera de ser
publicado y cuando sea publicado se iniciará su financiamiento. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_formacion_evento.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Formación de evento.}
\end{figure}
 
\newpage

Servicio de Agendamiento de Lugar: este servicio permite al proveedor poner
a disposición en el sistema uno o varios lugares, detallando en que horarios
y fechas estará disponible para ser utilizado en un evento, el bloque de tiempo 
hasta el cual se puede usar y el precio a cobrar por hora independiente del evento. 
Además de esto, el proveedor puede indicar para que tipo de evento es apto el lugar 
que ofrece, permitiéndole que solo los eventos adecuados puedan solicitarlo,
evitando que tenga que rechazar por este motivo.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_agendamiento_lugar.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Agendamiento de lugar.}
\end{figure}

\newpage

Servicio de Gestión de Recursos: este servicio permite al proveedor poder
incluir al sistema recursos proporcionados por él, en busca de proveer
de alguna manera a eventos que quieran y tengan la necesidad de hacer uso
de estos. El proveedor puede especificar a que clase de recurso pertenece, las
características o propiedades que posee y lo definen, y el precio de
su utilización, que es independiente del evento, donde se le da la oportunidad
de definir la unidad de cobro. Al proveedor también se le da 
la facilidad de editar aspectos del recurso, permitiendo variar su precio
en el tiempo. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_gestion_recursos.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Gestión de recursos.}
\end{figure}


\newpage

Servicio de Gestión de productos: este servicio permite al auspiciador
poner a disposición sus productos en el sistema. Los agrega con el fin 
de aportar gratuitamente en eventos. Para que esto se lleve a cabo se le 
da la posibilidad de asociar condiciones a cada uno de sus productos, con 
el objetivo de que el sistema asigne automáticamente sus productos a eventos
que cumplan con tales condiciones. Además de permitir editar la información
correspondientes a sus productos.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_gestion_producto.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Gestión de producto.}
\end{figure}

\newpage

Servicio de Participación en evento: este servicio permite a un usuario
registrado en el sistema como participante, poder financiar un evento en
particular. Se le da la oportunidad de decidir el tipo de aporte que desea
hacer, para ello existirán dos opciones, aporte con asistencia y aporte
solidario, el primero permite a un participante financiar un evento asistiendo a
este y el segundo permite financiarlo sin tener que asistir. Asociado al
financiamiento y en conjunto con el aporte, se le otorga la posibilidad de
escoger el monto por el cual desea financiar al evento, donde pueden estar
definidos varios niveles dependiendo de cada evento en particular y si este
evento se realiza en más de un lugar dependerá del lugar donde se realice,
definido en ambos casos por el organizador.



\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_participacion_evento.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Participación en evento.}
\end{figure}

\newpage

Servicio de Notificaciones vía e-mail: este servicio permite a todo usuario
involucrado en el evento saber sucesos dentro de este. Para un proveedor se
notificará la petición de recursos por parte de un organizador, en caso de que
el proveedor acepte, el organizador también es notificado. Para los
auspiciadores, si eventos cumplen con todas las condiciones impuestas para
alguno de sus productos, se hará una asignación automática donde es avisada
mediante una notificación, aquí se le permite tanto al organizador como
auspiciador rechazar la asignación. Para el caso en que un evento haya alcanzado
a reunir un financiamiento necesario para su realización o tenga algún cambio de 
estado, también se envía una notificación a los involucrados en tal evento, es 
decir, proveedores aceptados, auspiciadores aceptados y participantes.




\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_notificacion_via_email.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Notificación vía e-mail.}
\end{figure}

\newpage

Servicios de Administración de usuarios: este servicio permite al administrador
gestionar a los usuarios del sistema, para esto realiza operaciones que le
permiten controlar la información de estos. En caso de que usuarios tengan un
mal comportamiento dentro del sistema el administrador los puede bloquear,
dejando a usuarios sin la posibilidad de acceder al sistema. También puede
habilitar o deshabilitar a usuarios en el sistema, esto bien cuando sean
usuarios nuevos o sea solicitado por un usuario respectivamente.



\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{modelos/imagenes/srv_administracion_usuario.png}
	\caption{Diagrama de servicio de Administración de usuario.}
\end{figure}

